[港版Obergefell] 終院指民事伴侶與婚姻地位幾乎沒分別

之前有個po仲問同性戀係咪病

一名化名QT、在英國與同性伴侶註冊結合的英籍女子，在同性伴侶受聘來港工作後，以受養人身份申請來港簽證被拒，提出司法覆核，在上訴庭獲判勝訴。入境處不服，向終審法院提出上訴但被駁回。

終審法院法官在書面裁決指，不接納入境處說，有權將未能在本港法律下取得婚姻地位的同性伴侶，視為與已婚夫婦明顯不相似。法官指婚姻和民事伴侶，同樣獲英國法律認可，認為民事伴侶與婚姻地位幾乎沒分別。法官又指，現行香港政策只有在一男一女的一夫一妻婚姻中的配偶，才能獲承認為受養人，政策與鼓勵人才加入香港勞動力的目標背道而馳；又指入境處以行政方便為理由，令QT待遇有別於其他人並不合理。

【QT案】律師指判決非認可同性婚姻

終審法院終極裁定入境處敗訴，已在英國與伴侶民事結合的英籍女同志QT將可以受養人身份留港。有關裁決是否等同香港政府認可同性婚姻？又是否等同以後在外地結合的同性伴侶可以受養人身份留港、毋須申請工作或旅遊簽證？裁決實際上又會對本港同志有何影響？有法律界人士認為，今次裁決與本港是否承認同性婚姻全無關係，相信日後其他同志受養人的個案審批，仍需留待入境處再作決定。不過，裁決至少令入境處將來不可再「一刀切」只考慮異性婚姻的受養人個案。

張達明：判決沒質疑香港婚姻乃一男一女結合

香港大學法律學院首席講師張達明表示，今次判決與香港是否認可同性婚姻無關，判決亦沒質疑香港婚姻法律乃一男一女異性結合。雖然終院頒令QT可以受養人身份來港，但張認為往後其他受養人個案仍需由入境處審批，今次案件只代表入境處政策日後不可以再「一刀切」，即只批准異性婚姻以受養人身份來港。
楊岳橋：政府於修例上「嘆慢板」

公民黨立法會議員、大律師楊岳橋亦指出，QT案只涉及同志伴侶民事結合，而非同性婚姻，「法庭亦冇話因此而擁抱同性婚姻」。楊認為在大原則下，政府有責任跟從法庭判決，入境處理應接納法庭判決，調整現有的受養人政策。惟楊認為，即使早年變性人W在結婚權利一案獲得勝訴，但政府於修例上仍然「嘆慢板」，故具體執行方面仍需待入境處修定。

法院判詞

終審法院駁回入境處的上訴，維持上訴庭對一名在英國與同性伴侶註冊結合的英籍女子，可以受養人身份申請簽證來港的判決。終院在書面判決中指，婚姻和民事伴侶同樣獲英國法律認可，入境處以行政方便為由，令入稟人的待遇有別於其他人是不合理。而現行香港政策中一男一女婚姻中的配偶才獲承認為受養人，與鼓勵人才加入香港勞動力的目標背道而馳。

入境處表示尊重判決，正審慎研究，會按情況徵詢法律意見，考慮跟進行動。化名QT的入稟人透過代表律師讀出聲明，指性取向歧視有損香港核心價值，認為法庭今次判決明確指出，法律面前所有人都平等，包括性小眾。

終審法院駁回入境處的上訴，判英籍同性伴侶可以受養人身份申請來港。人民力量立法會議員陳志全形容，今天是同志平權的重要日子，認為判決反映政府仍有很多政策未能照顧同性伴侶的權益，相信將來會受到更多司法覆核挑戰，認為政府應主動檢視和修改不合理的政策。他又指，港大民調顯示有七成人認同立法反對性傾向歧視，認為政府要立即展開立法諮詢，研究讓同性伴侶享有部份異性伴侶的權益。

民建聯立法會議員周浩鼎表示尊重判決，認為判決純粹從鼓勵外籍人士來港生活和工作的角度出發，與性傾向不應有任何關係，絕對不會牽涉改變本港一男一女婚姻制度。

push

感冒 思覺失調 癌症 讀寫障礙
基 性慾過強 手淫過多 社交障礙(毒撚)
通通都係病

？

當然法院都好謹慎

25. We also note what this appeal is not about. It does not involve any claim that same-sex couples have a right to marry under Hong Kong law. As this Court recognised in W v Registrar of Marriages,[36] by virtue of section 40 of the Marriage Ordinance,[37] a valid marriage is a “voluntary union for life of one man and one woman to the exclusion of all others”. Marriage in this jurisdiction is therefore heterosexual and monogamous. By definition, it is not a status open to couples of the same sex.[38]